%\documentclass{beamer}
\documentclass[handout]{beamer}

\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{pxfonts}
\usepackage{graphicx}
\usetheme{Amsterdam}
\usefonttheme[onlymath]{serif}

\let\tempone\itemize
\let\temptwo\enditemize
\renewenvironment{itemize}{\tempone\addtolength{\itemsep}{0.5\baselineskip}}{\temptwo}

\makeatother
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}Software livre e marxismo
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshortauthor
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatletter
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

\title{Trabalho colaborativo na sociedade da informação: representações da
  teoria marxista no software livre}
\author{Vinicius Massuchetto}
\institute{Universidade de São Paulo}
\date{}

\renewcommand*{\arraystretch}{1.3}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\section{Introdução}
\subsection{Introdução}

\begin{frame}
  \tableofcontents[subsectionstyle=hide]
\end{frame}

\section{Conceitos}
\subsection{Conceitos}

\begin{frame}{Software Livre}
\begin{itemize}

  \pause \item Quatro liberdades: utilizar, estudar, redistribuir e modificar.
  {\scriptsize (STALLMANN, 2007)}

  \pause \item Livre não é gratuito. {\scriptsize (STALLMAN, 2007)}

  \pause \item Mais seguro, mais inovador, menos monopolista. {\scriptsize
  (KAMINSKY, 2009)}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Sociedade da Informação}
\begin{itemize}

  \pause \item Revoluções tecnológicas definem-se pela sua penetrabilidade em
  todos os domínios da atividade humana. {\scriptsize (CASTELLS, 1999)}

  \pause \item Três grandes momentos da humanidade: a introdução da
  agricultura, a revolução industrial e a revolução tecnológica. {\scriptsize
  (MASUDA, 1980)}

  \pause \item Economia do ciberespaço, ``todas as músicas como parte de
  uma só música''.  {\scriptsize (LEVY, 1998)}

  \pause \item Resultante da uma reestruturação do sistema capitalista em prol
  de sua lógica de acumulação. {\scriptsize (SODERBERG, 2002; DYER-WITHEFORD;
  1999; CASTELLS, 1999)}

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivos}

\begin{frame}{Objetivos}
\begin{itemize}

  \pause \item Melhor compreensão do momento histórico e do estado tecnológico
  da sociedade.

  \pause \item Discussão sobre circunstâncias da atividade humana sob o ponto
  de vista do determinismo tecnológico.

  \pause \item Interpretar alguns dos conceitos da teoria marxista nas
  dinâmicas do software livre com o fim de auxiliar o entendimento de suas
  motivações.

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Metodologia}
\subsection{Metodologia}

\begin{frame}{Marxismo como modelo teórico}
\begin{itemize}

  \pause \item ``A visão marxista deve ser capaz de enfrentar as contingências
  sócio-históricas mutáveis e inevitáveis, reexaminando as proposições básicas
  da teoria original.'' {\scriptsize (MESZAROS, 2010)}

  \pause \item ``Se o marxismo é tido como obsoleto pela era da informação, é
  somente pelo desenvolvimento informacional é que podemos ver a completa
  importância de alguns de seus temas na sociedade atual.'' {\scriptsize
  (DYER-WITHEFORD, 1999)}

  \pause \item ``O sucesso do software livre e sua alternativa paralela à
  hegemonia econômica na informação é uma amostra do que foi descrito por Marx
  há mais de 150 anos.'' {\scriptsize (SODERBERG, 2002)}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Marxismo na era da informação}
\begin{itemize}

  \pause \item Afirmação hegemônica do capitalismo informacional nas décadas de
  80 e 90: ``um enorme e competente polvo com tentáculos fortemente agarrados
  na tecnologia da informação''. {\scriptsize (DUPAS, 2001)}

  \pause \item Influência em diversas militâncias atuais e que não possuem
  origem essencialmente operária. {\scriptsize (GURGEL; MENDES, 2010)}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Marxismo na era da informação}
\begin{itemize}

  \pause \item Crescente adoção de conceitos autonomistas para explicar
  fenômenos de aprendizado coletivo que tornam-se uma entidade produtiva.
  {\scriptsize (SODERBERG, 2002)}

  \pause \item Possibilidade de abandono de conceitos fundantes da teoria
  marxista. {\scriptsize (DYER-WITHEFORD, 2004)}

  \pause \item Recorrente retorno ao tema devido às recentes crises do sistema
  financeiro.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}

  \begin{figure}
  \center
  \includegraphics[height=0.8\textheight]{../img/marx-right.jpg}

  {\scriptsize (MCLENNAN, 2008)}
  \end{figure}

\end{frame}

\section{Análise}
\subsection{Análise}

\begin{frame}
\begin{itemize}

  \pause \item Hegelianismo tecnológico: ``o real é o ideal'', e no ciberespaço
  é ``virtualmente ideal'', como uma expressão hegeliana do homem enquanto
  promotor da tecnologia, formando um foro único de sua própria consciência.
  {\scriptsize (STALLABRAS, 1996)}

  \pause \item ``A acumulação de conhecimento ocorre como uma oposição ao
  trabalho e constitui um atributo do capital fixo à medida que este adentra o
  processo de produção como próprio meio de produção.'' {\scriptsize (MARX,
  1939)}

  \pause \item ``Somente o capital subjugou o progresso histórico em detrimento
  do seu enriquecimento'' -- em análise do ``gerenciamento científico''
  descrito por Babbage. {\scriptsize (MARX, 1939)}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}

  \pause \item A regulação ocorre através da legislação (\emph{copyright}),
  normas sociais (cultura e moral), mercado (compra de informação), arquitetura
  (implementações de software e hardware). {\scriptsize (LESSIG, 2006)}

  \pause \item Os mecanismos para ``comodificação'' da informação buscam acima
  de tudo a atribuição de escassez à informação, pois somente assim ela pode
  fazer parte da lógica de alienação capitalista.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}

  \pause \item O software livre é capaz de subverter a legislação através do
  \emph{copyleft}, propor normas sociais através da cultura livre, e de
  estabelecer um novo mercado, mais planificado, baseado em serviços.
  {\scriptsize (SODERBERG, 2002)}

  \pause \item No software livre há uma certa diluição da capacidade produtiva
  na sociedade, mas ainda assim com concentração sobre pequenos grupos de
  desenvolvedores -- o processo não é plural {\scriptsize (SODERBERG,
  2002)}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}

  \pause \item Os softwares livres oferecem menores custos e competitividade de
  comercialização às produtoras de software. {\scriptsize (KAMINSKY, 2009)}

  \pause \item É mandatório, porém, que empresas se utilizem das dinâmicas nas
  comunidades de software livre para alavancar grandes produtos proprietários
  -- Microsoft, Google, Facebook, Twitter.

  \pause \item Insurgências das comunidades são comuns quando existem
  divergências com as empresas -- OpenSSH, LibreOffice, Mageia, MariaDB,
  Replicant.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}

  \pause \item O capitalismo tecnocrático viria a gerar os ``trabalhadores
  científicos'' e o ``trabalho universal''. {\scriptsize (MARX, 1939)}

  \pause \item O capital nunca será capaz de absorver toda a força produtiva
  disponível, e organizações antagônicas ao projeto capitalista podem surgir em
  uma liberdade criadora de outros processos de produção. {\scriptsize (NEGRI,
  1991)}

  \pause \item O trabalhador socializado é capaz de usar a extensão das
  características de seu trabalho para sobredeterminar os interesses do
  capital. {\scriptsize (NEGRI, 1991)}

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}

  \pause \item A invenção intelectual ainda se apresenta como
  máquina-ferramenta para a demanda do capitalista, as técnicas de automação
  constituem-se em meios de produção necessários para o ciclo de reprodução do
  capitalismo. {\scriptsize (GURGEL; MENDES, 2010)}

  \pause \item O software livre é uma demanda capitalista, mas é também uma
  corrente anti-hegemônica, e sua compreensão requer uma negação do
  imperativismo teórico.  {\scriptsize (MERTEN, 2001)}

  \pause \item O valor de Negri está em medir os desdobramentos da tecnologia
  na luta de classes.  {\scriptsize (DYER-WITHEFORD, 2004)}

\end{itemize}
\end{frame}

\section{Considerações finais}
\subsection{Considerações finais}

\begin{frame}{Considerações Finais}
\begin{itemize}

  \pause \item As observações sobre propriedade do conhecimento colocadas por
  Marx podem ser identificadas nas dinâmicas do capitalismo informacional, e a
  subversão de seu modelo de acumulação proposto pelo software livre podem ser
  interpretadas como na anulação de elementos econômicos que garantem sua
  ``comodificação''.

  \pause \item A cultura livre pode ser vista como uma forte expressão
  contra-hegemônica via processos de produção alternativos, e as teses
  autonomistas das relações de trabalho auxiliam no entendimento destes novos
  tipos de organizações sociais com interesses antagônicos aos do projeto
  capitalista.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}

  \pause \item No entanto, esta contra-hegemonia não é absoluta, e não pode ser
  considerada como uma instauração social revolucionária do meio digital, pois
  os softwares livres também participam dos processos de acumulação de valor no
  campo informacional.

  \pause \item O software livre constitui uma força presente somente em uma
  pequena totalidade dos processos de produção modernos, e a caracterização de
  uma revolução digital depende de uma análise muito mais ampla dos segmentos
  da sociedade permeados significativamente pela tecnologia.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}

  \pause \item O emprego de software livre em si garante pouca pluralidade
  econômica e de acesso à tecnologia, porém, uma sociedade que realmente
  incorpore a igualdade como princípio fundamental não verá sentido na
  propriedade de conhecimento -- e portanto no software proprietário.

\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
